---
title: "Wireless"
---

## Устройство

**Физический уровень** - радиотехнологии, методы модуляции и пр.

**Канальный уровень** - доступ к среде передачи данных

### WiFi4

### WiFi5

* Ширина канала до 160МГц

### WiFi6

*802.11ax HEW - High Efficiency Wireless*

Особенности:

* Обратная совместимость с 802.11a/b/g/n/ac

Изменения:

* QAM-265 -> QAM-1024. Новые методы кодирования MCS-10, MCS-11.
* Обратная совместимость с 802.11a/b/g/n/ac
* В 4 раза увеличен ==OFDM FFT==. Поднесущие стали ближе друг к другу.
* В целом изменился алгоритм доступа к среде.
* Color Code - распознавание пакетов от разных BSS
* Автоматическое повышение порога обнаружения сигнала от OBSS
* **NAV** -*Network Allocation Vector* - алгоритм логического определения доступности среды передачи

### WiFi6e

Расширение стандарта, которое добавляет 14 радиоканалов по 80Мгц и еще 7 по 160МГц, которые пересекуют полосу 6 ГГц. 
При этом WiFi не может использовать диапазон 6ГГц.

### WiFi7

*802.11be EHT - Extreemely High  Throughput*